% -*- TeX-master: "2014-07-04-final.ltx" -*-


\documentclass[a4paper,11pt]{amsart}
\usepackage{comment}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[rgb]{xcolor}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,decorations,positioning,fit}
\usepackage{pgfplots}
%\pgfplotsset{compat=1.3}
\usepackage{ifthen}
\newboolean{draft}
\setboolean{draft}{true}
 \newenvironment{figuredraft}[1]
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\begin{center}}{\begin{figure}}}
 {\ifthenelse{\boolean{draft}}{\end{center}}{\end{figure}}}

\renewcommand{\tablename}{Tabla}

\newcommand{\forloop}[5][1]%
{%
\setcounter{#2}{#3}%
\ifthenelse{#4}%
	{%
	#5%
	\addtocounter{#2}{#1}%
	\forloop[#1]{#2}{\value{#2}}{#4}{#5}%
	}%
% Else
	{%
	}%
}%


\newcommand{\wolfram}[1]{\begin{center}\framebox{\texttt{#1}}\end{center}}
\newcommand{\dx}[1][9]{{\mathrm d}}
\newcommand{\abs}[1]{\vert #1 \vert}
\newcommand{\der}[1]{{#1}^{\prime}}
\newcommand{\dern}[2]{
\ifthenelse{\equal{#2}{1}}{{#1}^{\prime}}
{\ifthenelse{\equal{#2}{2}}{{#1}^{\prime\prime}}{{#1}^{(#2)}}}}
\newcommand{\values}[3]{#1\Big\vert_{#2}^{#3}}
\newcommand{\vect}[2]{({#1}_{1},\dots,{#1}_{#2})}
\newcommand{\norm}[1]{\|#1\|}
\newcommand{\Partial}[3][0.9]{
\ifthenelse{\equal{#1}{0.9}}{\frac{\partial #2}{\partial #3}}
{\left. \frac{\partial #2}{\partial #3}\right|_{#1}}
}


\usepackage{listings}
\usepackage{eurosym}
% \usepackage{pandora}
%\usepackage{xcolor}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.3,0}
\definecolor{dkblue}{rgb}{0,0,0.7}
\definecolor{gray}{rgb}{0.3,0.3,0.3}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.38,0,0.62}
%\def\lstbasicfont{\fontfamily{courier}\fontsize{3}{4.6}\selectfont}
\lstset{ %
  language=Matlab,                % the language of the code
  basicstyle=\scriptsize\ttfamily\bfseries,      % the size of the fonts that are
                                  % used for the code
  basewidth=0.5em,
%  numbers=left,                   % where to put the line-numbers
%  numberstyle=\tiny\color{gray},  % the style that is used for the line-numbers
%  stepnumber=10,                   % the step between two line-numbers. If it's 1, each line 
                                  % will be numbered
%  numbersep=5pt,                  % how far the line-numbers are from the code
  backgroundcolor=\color{white},      % choose the background color. You must add \usepackage{color}
  showspaces=false,               % show spaces adding particular underscores
  showstringspaces=false,         % underline spaces within strings
  showtabs=false,                 % show tabs within strings adding particular underscores
  %frame=single,                   % adds a frame around the code
  rulecolor=\color{black},        % if not set, the frame-color may be changed on line-breaks within not-black text (e.g. commens (green here))
  tabsize=4,                      % sets default tabsize to 2 spaces
  captionpos=b,                   % sets the caption-position to bottom
  breaklines=true,                % sets automatic line breaking
  breakatwhitespace=false,        % sets if automatic breaks should only happen at whitespace
%  title=\lstname,                   % show the filename of files included with \lstinputlisting;
                                  % also try caption instead of title
  keywordstyle=\color{dkblue},          % keyword style
  commentstyle=\color{dkgreen},       % comment style
  stringstyle=\color{mauve},         % string literal style
  comment=[l]\%,
  morecomment=[s]{\%\{}{\%\}},
%  escapeinside={\%*}{*)},            % if you want to add a comment within your code
  morekeywords={*,...}               % if you want to add more keywords to the set
}

\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\newtheorem{corollary*}{Corolario}

\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{lemma*}{Lema}

\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{theorem*}{Teorema}

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{Nota}
\newtheorem{remark*}{Nota}

\newtheorem{example}{Ejemplo}
\newtheorem{example*}{Ejemplo}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{Definici{\'o}n}
\newtheorem{definition*}{Definici{\'o}n}

\newtheoremstyle{ejercicio}{10pt}{3pt}{}{\parindent}{\bf}{.}{.5em}{}
\theoremstyle{ejercicio}
\newtheorem{exercise}{Ejercicio}
\newtheorem{exercise*}{Ejercicio}
\newtheorem{teoria}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem{teoria*}{Teor\'{\i}a}
\newtheorem*{solucion}{Soluci\'on}


\newcommand{\margin}[1]{$^\star$\marginpar{\framebox{\begin{minipage}{3cm}\tiny{\textbf{Fixme:\/}\emph{#1}}\end{minipage}}}}
                                %\newcommand{\margin}[1]{#1}}



\DeclareMathOperator{\sen}{sen}
\DeclareMathOperator{\asen}{asen}
\DeclareMathOperator{\acos}{acos}
\DeclareMathOperator{\atan}{atan}
%\DeclareMathOperator{\dx}{dx}
\DeclareMathOperator{\dy}{dy}
\DeclareMathOperator{\dz}{dz}

\addtolength{\topmargin}{-50pt}
%\addtolength{\bottommargin}{-50pt}
\addtolength{\textheight}{100pt}
\addtolength{\leftmargin}{-30pt}
\addtolength{\oddsidemargin}{-30pt}
\addtolength{\evensidemargin}{-30pt}
\addtolength{\textwidth}{60pt}

\begin{document}
\def\fecha{4 de julio de 2014}
\thispagestyle{empty}
\strut\vspace*{-40pt}
\begin{center}
  {\scriptsize {\sc Prueba Final de PL---
      Métodos Numéricos --- Grupo 16 --- \fecha}}\\
  \vspace*{10pt}
  \framebox{
    \begin{minipage}[h]{0.7\linewidth}
      Al final del examen se enviará a la dirección del profesor,
      \texttt{fortunypedro@uniovi.es},
      un correo electrónico con los archivos correspondientes.
    \end{minipage}
}
\end{center}
%%\vfill
\begin{exercise}[2 puntos]
  Escribir un fichero que implemente una función llamada
  \texttt{simpson} que realice lo siguiente: dados una
  función anónima \texttt{f} y dos números reales \texttt{a} y
  \texttt{b}, con $\mathtt{a}<\mathtt{b}$,
  devuelve el valor de la fórmula de Simpson
  simple para \texttt{f} entre \texttt{a} y \texttt{b}.
\end{exercise}
%\vfill
\begin{exercise}[1 punto]
  Considérese $f(x)=e^x-3$. Utilizando como semilla $x_0=1$,
  realícense $3$ iteraciones del método de Newton-Raphson para
  calcular una raíz aproximada de $f(x)$.
\end{exercise}
%\vfill
\begin{exercise}[2 puntos]
  Escribir un fichero que implemente una función llamada
  \texttt{maxima\_pendiente} 
  que, dados dos vectores $\mathbf{x}=(x_1, x_2, \dots, x_n)$ e
  $\mathbf{y}=(y_{1}, y_2, \dots, y_n)$, que se supone
  que contienen al menos dos valores cada uno, devuelva el máximo de
  las pendientes de las rectas que pasan por $(x_i, y_i)$ y $(x_{i+1},
  y_{i+1})$. Utilícese la función definida en el ejercicio anterior.
\end{exercise}
%\vfill
\begin{exercise}[2 puntos]
  Dado el sistema de ecuaciones
  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      7 & 0 & 1\\
      1 & 5 & 2\\
      1 & 2 & 4
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
      x\\
      y\\
      z
    \end{pmatrix}
    =
    \begin{pmatrix}
      1\\
      2\\
      3
    \end{pmatrix}.
  \end{equation*}
  Sea $A$ la matriz de coeficientes y $b$ el vector columna de
  términos independientes.
  Se considera el método de Jacobi, que consiste en definir la matriz
  $D$ que contiene la diagonal principal de $A$
  y, comenzando con un vector $(x_0, y_0, z_0)$, realiza la siguiente
  cuenta:
  \begin{equation*}
    \begin{pmatrix}
      x_{i+1}\\
      y_{i+1}\\
      z_{i+1}
    \end{pmatrix}=
    D^{-1}\left(
      \begin{pmatrix}
        4\\
        2\\
        7
      \end{pmatrix}
      -
    (A-D)
    \begin{pmatrix}
      x_i\\
      y_i\\
      z_i
    \end{pmatrix}
\right)
\end{equation*}
Se pide: sin definir una función, calcular una solución aproximada del
sistema de ecuaciones. Se entiende por ``solución aproximada'' un
vector $(x_i, y_i, z_i)$ tal que la distancia entre él y el anterior
sea menor que $10^{-5}$. Comenzar con el vector inicial que se desee.
\end{exercise}

%\vfill
\begin{exercise}[2 puntos]
  La
  columna de la izquierda de la tabla es el tiempo y la de la derecha el espacio
  recorrido por un cuerpo en movimiento uniformemente acelerado.
  Calcular valores razonables para: espacio inicial, la
  velocidad inicial y la 
  aceleración.
  \begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}[h]{r|r}
      $t$ & $s$\\
      \hline
      1{.}0 & 6.01\\
      1{.}5 & 10{.}75\\
      2{.}0 & 17{.}00\\
      2{.}5 & 24{.}75\\
    \end{tabular}
    \caption{Datos de un m.u.a. (tiempo/espacio).}
    \label{tab:datos}
  \end{table}
\end{exercise}
%\vfill
\begin{exercise}[1 punto]
  La siguiente tabla muestra datos de un experimento en el que se
  relacionan dos variables, $x$ e $y$, que siguen una ley del tipo $y=
  a\cos(x) + b\sen(x)$. Se pide: calcular valores razonables de $a$ y $b$.
  \begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}[h]{r|r}
      $x$ & $y$\\
      \hline
      0 & 2{.}01\\
      1{.}5 & -2{.}85\\
      2& -3{.}56
    \end{tabular}
    \caption{Datos ley \texttt{cos} y \texttt{sen}.}
    \label{tab:datos2}
  \end{table}
\end{exercise}
%\vfill

\end{document}